\chapter*{}
%\thispagestyle{empty}
%\cleardoublepage

%\thispagestyle{empty}

%\input{portada/portada_2}



\thispagestyle{empty}

\begin{center}
    {\large\bfseries Plataforma basada en servicios para la gestión de eventos de entretenimiento}\\
\end{center}
\begin{center}
    Alexander Collado Rojas\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: API, SOA, ocio, turismo, interacción social, aplicación móvil}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

En la era actual, las aplicaciones móviles son herramientas fundamentales que facilitan las actividades diarias, incluyendo la búsqueda y el disfrute de espacios de ocio. Sin embargo, muchas ciudades aún presentan desafíos significativos en cuanto a la localización de establecimientos y eventos interesantes, impulsados por la insuficiencia de las herramientas disponibles que no logran satisfacer la demanda de turistas y residentes jóvenes.

El presente proyecto describe el desarrollo de una aplicación móvil multiplataforma para la gestión de establecimientos y eventos de ocio, motivado por la identificación de una necesidad y la experiencia personal de facilitar la búsqueda, promoción e interacción social mediante una aplicación. HangOut está diseñada para asistir a los usuarios en la búsqueda de establecimientos y eventos de entretenimiento, ofreciendo una lista centralizada y personalizada basada en las preferencias del usuario. La plataforma permite la interacción social, donde los usuarios pueden seguir a otros, crear actividades y organizar eventos grupales privados, además de gestionar reseñas y calificaciones de los establecimientos. Este proyecto busca solucionar la fragmentación de información y mejorar la promoción y gestión de eventos para los establecimientos.
\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}


\begin{center}
    {\large\bfseries Service-based platform for entertainment event management}\\
\end{center}
\begin{center}
    Alexander Collado Rojas\\
\end{center}
%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: API, SOA, leisure, turism, social interaction, mobile app}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\

In the current era, mobile apps are fundamental tools that facilitate daily activities, including the search for and enjoyment of leisure spaces. However, many cities still face significant challenges in locating interesting establishments and events, driven by the inadequacy of available tools that fail to meet the demands of tourists and young residents.

The present project describes the development of a cross-platform mobile application for the management of leisure venues and events, motivated by both the identification of a need and personal experience in facilitating search, promotion, and social interaction through an application. HangOut is designed to assist users in finding entertainment venues and events by offering a centralized and personalized list based on user preferences. The platform facilitates social interaction, allowing users to follow others, create activities, and organize private group events, in addition to managing reviews and ratings of venues. This project aims to address the fragmentation of information and improve event promotion and management for venues.

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{Alexander Collado Rojas}, alumno de la titulación Ingeniería Informática de la \textbf{Escuela Técnica Superior
    de Ingenierías Informática y de Telecomunicación de la Universidad de Granada}, con NIE Y7412507N, autorizo la
ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca del centro para que pueda ser
consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: Alexander Collado Rojas

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
    Granada a 23 de Junio de 2024.
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Ángel Ruiz Zafra}, Profesor del Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad de Granada.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informa:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{Plataforma basada en servicios para la gestión de eventos de entretenimiento: HangOut}},
ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{Alexander Collado Rojas}, y autorizo la defensa de dicho trabajo ante el tribunal que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expido y firmo el presente informe en Granada a 23 de Junio de 2024.

\vspace{1cm}

\textbf{El director:}

\vspace{3cm}
\noindent\textbf{Ángel Ruiz Zafra}

\setlength{\parskip}{1em}

\input{apartados/agradecimientos}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\input{apartados/introduccion}

\input{apartados/estado_del_arte}

\input{apartados/planificacion}

\input{apartados/analisis}

\input{apartados/diseño}

\input{apartados/implementacion}

\input{apartados/pruebas}

\input{apartados/despliegue}

\input{apartados/conclusiones}

\input{apartados/bibliografia}
